\documentclass{beamer}

\usepackage[frenchb]{babel}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\lstdefinestyle{BashInputStyle}{
  language=bash,
  basicstyle=\small\sffamily,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=3pt,
  frame=tb,
  columns=fullflexible,
  backgroundcolor=\color{yellow!20},
  linewidth=0.9\linewidth,
  xleftmargin=0.1\linewidth
}


\usetheme{Warsaw}

\title{Présentation succincte de Bourne Again SHell}
\author{Soliman HINDY}
\date{Septembre 2016}

\setbeamertemplate{sidebar right}{}
\setbeamertemplate{footline}{%
\hfill\usebeamertemplate***{navigation symbols}
\hspace{1cm}\insertframenumber{}/\inserttotalframenumber}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{C'est quoi un shell ?}
\begin{block}{Définition}

\begin{itemize}
    \item une interface utilisateur pour exécuter des commandes
    \item une interface en ligne de commandes
    \item facilité d'utilisation
    \item programmation
 \end{itemize}
 \end{block}
 \end{frame}
 
 \begin{frame}{C'est quoi un shell ?}
 \begin{block}{Phase d'authentification sur le système}
\begin{itemize}
    \item login interactif quand la phase d'authentification a été correcte
    \item utilisation de /bin/login
    \item lecture de /etc/passwd
 \end{itemize}
 \end{block}
 \end{frame}
 
\begin{frame}{Pourquoi BASH ?}
\begin{block}{Spécificités de BASH}
\begin{itemize}
    \item le shell le plus utilisé
    \item fait parti du projet GNU
    \item compatible POSIX
 \end{itemize}
\end{block}
 \end{frame}
 
\begin{frame}{Historique des shell}
\begin{block}{Un peu d'histoire} 
\begin{itemize}
    \item 1971 : sh (Thompson shell)
    \item 1977 : Bourne shell (Stephen Bourne)
    \item 1978 : csh (Bill Joy)
    \item 1983 : ksh (David Korn)
    \item 1988 : bash (Brian Fox)
    \item 1990 : zsh (Paul Falstad)
 \end{itemize}
\end{block} 
 \end{frame}
 
\begin{frame}[containsverbatim]{Savoir quell shell on utilise}
\begin{block}{Connaître son shell} 
 \begin{itemize}
    \item echo \$SHELL
    \item grep \$USER /etc/passwd
    \item bash -v
    \item voir le fichier /etc/shells
 \end{itemize}
\end{block}
 \end{frame}
 
\begin{frame}[containsverbatim]{BASH en shell}
\begin{block}{Mettre BASH en shell par défaut} 
chsh -s /bin/bash
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Utilisation du shell}
\begin{block}{La syntaxe générique d'une commande shell}
commande [options [argument1 [argument2 [... ]]]]
où une chaîne de caractères entre crochets est optionnelle.

Le nombre d'argument peut être limité (se reporter au manuel de la commande).

Les options de la commande peuvent être :
\begin{itemize}
\item des options courtes formées par un tiret suivi d'une lettre
\item des options longues formées par deux tirets suivis d'un mot
\item des options courtes ou longues qui exigent un argument
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{BASH en shell}
\begin{block}{Mettre BASH en shell par défaut}
chsh -s /bin/bash
\end{block}
\end{frame}

 \begin{frame}[containsverbatim]{Les commandes internes}
\begin{block}{Définition} 
 \begin{itemize}
    \item Les commandes internes ou builtin sont des commandes contenues dans le shell lui-même
    \item quelques exemples : cd, echo, export, unset
    \item utilisation des commandes type ou whereis ou bien which
 \end{itemize}
 \end{block}
 \end{frame}
 
\begin{frame}[containsverbatim]{Les variables d'environnement}
\begin{block}{Définition} 
 \begin{itemize}
    \item Connaître les variables en cours : env
    \item utilisation de la variable PATH pour les chemins des programmes
    \item echo \$PATH
 \end{itemize}
 \end{block}
 \end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les variables d'environnement}
\begin{block}{Prépositionnées}
Certaines variables ont une signification spéciale réservée. Ces variables sont très utilisée lors la création de scripts
\begin{itemize}
    \item pour récupérer les paramètres transmis sur la ligne de commande
    \item pour savoir si une commande a échoué ou réussi
    \item pour automatiser le traitement de tous paramètres
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les variables d'environnement}
\begin{block}{Prépositionnées}
Liste des variables prépositionnées :
\begin{itemize}
\item \$0 : nom du script. Plus précisément, il s'agit du paramètre 0 de la ligne de commande, équivalent de argv[0]
\item \$1, \$2, ..., \$9 : respectivement premier, deuxième, ..., neuvième paramètre de la ligne de commande
\item \$* : tous les paramètres vus comme un seul mot
\item \$@ : tous les paramètres vus comme des mots séparés : "\$@" équivaut à "\$1" "\$2" ...
\item \$\# : nombre de paramètres sur la ligne de commande
\item \$- : options du shell
\item \$? : code de retour de la dernière commande
\item \$\$ : PID du shell
\item \$! : PID du dernier processus lancé en arrière-plan
\item \$\_ : dernier argument de la commande précédente
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
 
\begin{frame}[containsverbatim]{Les redirections}
\begin{block}{Définition} 
Finalement en informatique tout n'est qu'entrée et sortie. BASH n'y coupe pas.

Exemples : 
\begin{itemize}
    \item faireQuelqueChose < fichierEntree > fichierSortie
    \item cat premiere.moitie deuxieme.moitie > fichier.entier
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les redirections}
\begin{block}{Description}
\begin{itemize}
    \item entrée standard appelée stdin (clavier) avec le file descriptor 0
    \item sortie standard appelée stdout (écran) avec le file descriptor 1
    \item sortie d'erreur appelée stderr (écran) avec le file descriptor 2
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les redirections}

\begin{block}{Envoyer la sortie et les erreurs vers des fichiers différents}
\begin{itemize}
    \item programme 1> messages.out  2> message.err
    \item programme > messages.out  2> message.err
\end{itemize}

Dans cet exemple, le shell crée deux fichiers de sortie distincts. Le premier, messages.out, va recevoir la sortie générée par programme. Si ce programme produit des messages d’erreur, ils sont redirigés vers message.err.Dans les syntaxes 1> et 2>, le chiffre est un descripteur de fichier. 1 correspond à STDOUT et 2 à STDERR. Lorsque le chiffre est absent, la sortie par défaut est STDOUT.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les redirections}
\begin{block}{Envoyer la sortie et les erreurs vers le même fichier}
\begin{itemize}
    \item lesDeux >\& fichierSortie
    \item lesDeux \&> fichierSortie
\end{itemize}
lesDeux est simplement notre programme (imaginaire) qui génère une sortie vers STDERR et vers STDOUT.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les redirections}
\begin{block}{Ajouter la sortie à un fichier existant}

Exemples : 
\begin{itemize}
    \item ls > /tmp/ls.out
    \item cd ../ailleurs
    \item ls >> /tmp/ls.out
\end{itemize}

La première ligne comporte une redirection qui supprime le fichier s’il existait déjà et envoie la sortie de la commande ls vers un nouveau fichier vide.Les deuxième et troisième invocations de ls emploient le double symbole supérieur à (>>) pour indiquer que la sortie doit être ajoutée au fichier et non le remplacer.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les redirections}

\begin{block}{Oublier la sortie}

Exemples : 
\begin{itemize}
    \item find / -name fichier -print 2> /dev/null
    \item bavard >/dev/null 2>\&1
\end{itemize}

Il se trouve que /dev/null est un device spécifique et tout ce qui est envoyé n'est pas affiché ni enregistré sur disque.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les redirections avec les here doc}
\begin{block}{Exemple d'here doc}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
cat << EOF > /tmp/toto
une premiere ligne
une deuxieme ligne
EOF
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Résultat d'exécution}
\begin{block}{Return value} 

Connaître le résultat de l'exécution d'une commande.
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
$ uneCommande
j'ai reussi
$ echo $?
0
$ commandeInvalide
j'ai echoue
$ echo $?
1
\end{lstlisting}
L'état de sortie d'une commande est placé dans la variable \$? du shell. Sa valeur se trouve dans l'intervalle 0 à 255.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Login shell interactif vs login shell non interactif }
\begin{block}{Définition}
\begin{itemize}
 
\item Interactif : cela implique une interaction avec l'utilisateur via le clavier par exemple.

\item Non interactif : le shell est probablement appelé depuis un script et par conséquent on ne sait pas si quelqu'un pourra voir la sortie.

\item Login shell : utilisé dès que l'utilsateur est authentifié auprès du système.

\item Non login shell : très souvent un autre shell utilisé pour des scripts.

\end{itemize}

Pour plus d'informations : man bash et voir la section invocation.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Fichiers de config en login shell}
\begin{block}{Fichiers de configuration}
La lecture des fichiers de configuration de bash se fait dans l'ordre suivant :

\begin{itemize}
\item /etc/profile
\item \textasciitilde/.bash\_profile, \textasciitilde/.bash\_login ou \textasciitilde/.profile : dans cet ordre si le fichier existe
\item \textasciitilde/.bash\_logout quand on sort du shell
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Fichiers de config en non login shell}
Quand on ouvre un terminal avec une icône avec bash :

\begin{itemize}
\item \textasciitilde/.bashrc
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Les raccourcis claviers}

\begin{table}
\caption{Command Editing Shortcuts}

\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Ctrl + a & go to the start of the command line \\
\hline
Ctrl + e & go to the end of the command line \\
\hline
Ctrl + k & delete from cursor to the end of the command line \\
\hline
Ctrl + u & delete from cursor to the start of the command line \\
\hline
Ctrl + w & delete from cursor to start of word (i.e. delete backwards one word) \\
\hline
Ctrl + y & paste word or text that was cut using one of the deletion shortcuts (such as the one above) after the cursor \\
\hline
Ctrl + xx & move between start of command line and current cursor position (and back again) \\
\hline
Alt + b & move backward one word (or go to start of word the cursor is currently on) \\
\hline
Alt + f & move forward one word (or go to end of word the cursor is currently on) \\
\hline
Alt + d & delete to end of word starting at cursor (whole word if cursor is at the beginning of word) \\
\hline
Alt + c & capitalize to end of word starting at cursor (whole word if cursor is at the beginning of word) \\
\hline
Alt + u & make uppercase from cursor to end of word \\
\hline
Alt + l & make lowercase from cursor to end of word \\
\hline
Alt + t & swap current word with previous \\
\hline
Ctrl + f & move forward one character \\
\hline
Ctrl + b & move backward one character \\
\hline
Ctrl + d & delete character under the cursor \\
\hline
Ctrl + h & delete character before the cursor \\
\hline
Ctrl + t & swap character under cursor with the previous one \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les raccourcis claviers}

\begin{table}
\caption{Command Recall Shortcuts}

\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Ctrl + r & search the history backwards \\
\hline
Ctrl + g & escape from history searching mode \\
\hline
Ctrl + p & previous command in history (i.e. walk back through the command history) \\
\hline
Ctrl + n & next command in history (i.e. walk forward through the command history) \\
\hline
Alt + . & use the last word of the previous command\\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les raccourcis claviers}

\begin{table}
\caption{Command Control Shortcuts}

\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Ctrl + l & clear the screen \\
\hline
Ctrl + s & stops the output to the screen (for long running verbose command) \\
\hline
Ctrl + q & allow output to the screen (if previously stopped using command above) \\
\hline
Ctrl + c & terminate the command \\
\hline
Ctrl + z & suspend/stop the command \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{Les raccourcis claviers}

\begin{table}
\caption{Bash Bang (!) Commands}

\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
!! & run last command \\
\hline
!blah & run the most recent command that starts with ‘blah’ (e.g. !ls) \\
\hline
!blah:p & print out the command that !blah would run (also adds it as the latest command in the command history) \\
\hline
!\$ & the last word of the previous command (same as Alt + .) \\
\hline
!\$:p & print out the word that !\$ would substitute \\
\hline
!* & the previous command except for the last word (e.g. if you type ‘find some\_file.txt /‘, then !* would give you ‘find some\_file.txt‘) \\
\hline
!*:p & print out what !* would substitute \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Les jobs}
\begin{block}{Définition}
Il est possible d'avoir des processus en background ainsi qu'en foreground.

Utilisation de Ctrl - z, jobs -l et fg.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Exécution des commandes}
\begin{block}{Exécution de commandes}
\begin{itemize}
\item utilisation des pipes : permet d'utiliser la sortie d'un programme pour la donner en entrée à un autre programme (process de communication entre les commandes)
\item utilisation de ; : exécute des commandes séquentiellement
\item utilisation de \&\& : exécute les commandes avec un ET logique
\item utilisation de || : exécute les commandes avec un OU logique
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Dans quel but ?}
\begin{itemize}
\item Automatiser des tâches
\item Eviter les erreurs humaines ou de frappes lors de la saisie des commandes
\item Mettre en place une tâche automatisée via crontab
\item Gagner du temps
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Squelette d'un script shell}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash
    
echo Hello, world!
\end{lstlisting}

On enregistre ce script dans un fichier appelé hello.sh
\end{block}
\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Exécution d'un script shell}
On exécute le script de plusieurs manières :
\begin{itemize}
\item bash hello.sh
\item ./hello.sh (ne fonctionne que si le script est exécutable)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Déclarer une variable}
Pour déclarer une variable : variable = valeur.

Une variable peut être une chaine de caractères, un nombre, l'exécution d'une commande.
\begin{itemize}
\item nb = 17
\item folder = "/home/super"
\item list-user = `cut -d: -f1 /etc/passwd`
\item myhost = \$(hostname -f)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Utilisation des variables}
Pour utiliser une variable voici comment procéder : il faut préfixer le nom de la variable par le caractère \$
\begin{itemize}
\item echo \$nb
\item echo \$folder
\item echo \$list-user
\item echo \$myhost
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Quelques explications}
Un script shell commence toujours par \#!/bin/bash nous utiliserons exclusivement /bin/bash et non pas /bin/sh afin de bénéficier de tous les avantages de bash en lieu et place de sh.

La commande echo est utilisée pour écrire du texte ou pour afficher le contenu d'une variable.

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash
    
message='Hello, world!'
    
echo $message
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Commenter}
Le caractère \# est utilisée pour commenter les lignes à l'exception de l'appel du shebang.
Les lignes commentées ne sont pas interprêtées par le shell et permet donc d'annoter le script.

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash
#un commentaire
#puis un autre
    
message='Hello, world!'
    
echo $message
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Un script shell qui réalise une sauvegarde.}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash          
         
tar cvfz /var/my-backup.tgz /home/me/
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Un script shell qui réalise une sauvegarde datée}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash          
         
OF=/var/my-backup-$(date +%Y%m%d).tgz
tar cvfz $OF /home/me/
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\includegraphics[scale=0.5]{bash-keywords}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Présentation de if}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash

if [ "foo" = "foo" ]; then
   echo expression evaluated as true
fi
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Présentation de if, then, else}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash

if [ "foo" = "foo" ]; then
   echo expression evaluated as true
else
     echo expression evaluated as false
fi
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Présentation de if, then, else avec des variables}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash

T1="foo"
T2="bar"

if [ "$T1" = "$T2" ]; then
   echo expression evaluated as true
else
    echo expression evaluated as false
fi
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Présentation de function}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash          
        
HELLO=Hello 
         
function hello {
              local HELLO=World
              echo $HELLO
}
                
echo $HELLO
hello
echo $HELLO
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Les boucles dans le shell}

\begin{itemize}
\item for
\item while
\item until
\end{itemize}

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{La boucle for}

La boucle for est quelque peu différente des autres langages. En effet, elle permet de réaliser des itérations sur des mots dans des chaines de caractères.

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Exemple pour la boucle for}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash
       
for i in $(ls); do
     echo item: $i
done
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Exemple pour la boucle for}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash

for i in `seq 1 10`;
do
   echo $i
done
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{La boucle while}

La boucle while exécute des instructions de code seulement sur l'expression donnée est vraie, et s'arrête quand celle-ci est fausse.

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Exemple pour la boucle while}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash

COUNTER=0

while [  $COUNTER -lt 10 ]; do
    echo The counter is $COUNTER
    let COUNTER=COUNTER+1 
done
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{La boucle until}

La boule until est presque identique à la boucle while, à la différence près que le code est exécuté tant que l'expression est fausse.

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Exemple pour la boucle until}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
#!/bin/bash

COUNTER=20

until [  $COUNTER -lt 10 ]; do
     echo COUNTER $COUNTER
     let COUNTER-=1
done
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Exemple pour switch, case}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
case expression in
    pattern1 )
        statements ;;
    pattern2 )
        statements ;;
    ...
esac

\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Lire du texte entré par l'utilisateur}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
read -p "merci de repondre" REPONSE

\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Scripts shell}
\begin{block}{Debugger un scrip shell}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
bash -x script.sh
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Exercices}
\begin{block}{Quelques questions}
\begin{itemize}
\item Dans quel dossier est situé le programme bash ?
\item Quelle version de bash est utilisée sur le système ?
\item Quels sont les fichiers de configuration utilisés par bash ? 
\item A quoi sert la variable d'environnement PS1 ?
\item Dans quel fichier est défini le shell par défaut que votre utilisateur aura ?
\item Comment définir une variable d'environnement ?
\item Comment connaître le chemin complet de la commande ls ?
\item C'est quoi une commande builtin ?
\item Quel est le répertoire dans lequel je suis ?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Exercices}
\begin{block}{Quelques questions}
\begin{itemize}
\item Comment obtenir de l'aide sur une commande ?
\item Comment debugger un script shell ?
\item Quel est le nom du programme en cours d'exécution dans un script ?
\item Comment connaître le contenu du premier argument passé à un script ?
\item A quoi sert \$?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
